%%% EXPLICATIONS PRÉLIMINAIRES
\part{Explications préliminaires}

%% Applications d'un réseau de collecte [pourquoi on veut tout ça, où est-ce qu'on va ?]
\chapter{Application}
\label{chapter:application}
\section{Les besoins}
\paragraph{}
Notre objectif principal est de mesurer des grandeurs physiques dans
un environnement, et d'être capable de récupérer toutes ces mesures en
un seul point. Afin de procéder à la récupération des données, un
réseau sans-fil (\acrshort{wlan}) de systèmes embarqués est utilisé.

\paragraph{}
Les données issues des différentes mesures doivent être acheminées
vers un point du réseau pour être consultées. Un point du réseau
utilisé afin de collecter des données est appelé
\gls{point_de_collecte}. Un réseau de systèmes embarqués est utilisé
afin de transporter les données depuis le point de mesure vers un
point de collecte. Nous désignerons un tel réseau par le terme
\gls{reseau_de_collecte} car il s'agit d'un réseau dont l'objectif
principal est de collecter les données circulants en son sein vers ses
points de collecte.

\fig{application}{Collecte de mesures}{Utilisation d'un réseau de
  systèmes embarqués afin de propager une mesure vers un point de
  collecte.}{application.png}{0.5}

\paragraph{}
Dans la figure \ref{figure:application} nous pouvons voir un exemple
de réseau utilisant la collecte de données. Une grandeur physique est
mesurée par un {\sf capteur passif}, et est propagée par le {\sf
  système embarqué 1} vers d'autres systèmes embarqués. Enfin, les
données sont transmises au {\sf \gls{point_de_collecte}} où elles sont
directement consultables. Dans la figure \ref{figure:application}, le
chemin parcouru par les données est représenté par les flèches noires.

\paragraph{}
Le réseau peut comporter plusieurs points de mesure, tout comme il
peut comporter plusieurs \glspl{point_de_collecte}. Dans ce dernier
cas, les mesures sont acheminées vers \textbf{n'importe quel}
point de collecte. Une donnée peut donc être collectée par
plusieurs points de collecte. Il s'agit du mode d'adressage
\textit{anycast} (voir table \ref{table:address_mode}) dont la
particularité est de ne pas désigner explicitement le destinataire de
l'envoi.

\tab{address_mode}{Mode d'adressage dans un réseau}{Différents modes d'adressage au sein d'un réseau.}{
  \begin{tabular}{| c | c | c |}
    \hline
    Nom (anglais) & Destinataire & Illustration\\
    \hline\hline
    \textit{Anycast} & N'importe quel destinataire. & \includegraphics[scale=0.1]{img/anycast.png} \\
    \hline
    \textit{Broadcast} & Tous les destinataires possibles. & \includegraphics[scale=0.1]{img/broadcast.png} \\
    \hline
    \textit{Multicast} & Plusieurs destinataires à la fois. & \includegraphics[scale=0.1]{img/multicast.png} \\
    \hline
    \textit{Unicast} & Un destinataire précis. & \includegraphics[scale=0.1]{img/unicast.png} \\
    \hline
    \textit{Geocast} & Tous les destinataires dans une zone géographique. & \includegraphics[scale=0.1]{img/geocast.png} \\
    \hline
  \end{tabular}
}

\paragraph{Résumé : }
notre objectif est donc de faire différentes mesures et de propager le
résultat de ces mesures à travers un \acrshort{wlan} de systèmes
embarqués vers un ou plusieurs \glspl{point_de_collecte} où les
mesures seront récupérées ultérieurement.

\section{Exemples d'utilisation}
\paragraph{}
Dans une entreprise, il est important pour la productivité que les
différents outils utilisés soient efficaces et fonctionnels. À force
d'usage, le matériel se dégrade, et il est nécessaire d'effectuer des
vérifications fréquemment afin de s'assurer que l'outil puisse
continuer à fournir un service efficacement. De plus un outil, en se
dégradant, peut en plus de perdre en performance constituer un risque
de sécurité.
\subparagraph{}
Afin d'être efficace dans les opérations de maintenance industrielle,
il est nécessaire de suivre attentivement l'état du matériel. Cette
surveillance peut alors s'effectuer au moyen d'un réseau de collecte
dont le rôle serait de mesurer une grandeur
physique\footnote{Principalement la température ou la pression.} sur
les parties sensibles des outils, et de les envoyer vers des
\glspl{point_de_collecte}. Il serait ainsi possible de collecter
toutes les mesures, et d'effectuer des traitements dessus tels que de
la prédiction.
\subparagraph{}
La \gls{maintenance_predictive} permet d'agir sur un appareil avant
même qu'il ne tombe en panne. De telles pratiques seraient facilitées
avec l'installation d'un \gls{reseau_de_collecte}; permettant alors de
synthétiser efficacement toutes les informations de maintenance
importantes à la surveillance des outils.

\paragraph{}
L'application dans le cadre de la maintenance industrielle est juste
un exemple. Toutes les situations où la surveillance d'un
environnement est nécessaire peuvent tirer partie d'un réseau de
collecte. Il peut s'agir de la surveillance du niveau d'isolation d'un
bâtiment tout comme la surveillance de la fonte des glaces.

\paragraph{}
Dans le chapitre suivant, nous allons entrer dans le vif du sujet en
présentant l'architecture matérielle utilisée afin de réaliser un
réseau de collecte. Cette architecture a cela de particulier qu'elle
dissocie physiquement l'élement sensible à la grandeur à mesurer (que
nous nommerons \textbf{capteur}) et le circuit capable de mettre en forme
le signal et de l'exploiter (que nous appellerons \textbf{interrogateur}).

\chapter{Aspect matériel}
\label{chapitre:hardware}

\paragraph{}
Nous allons à présent décrire le matériel utilisé pour mettre en place
notre \acrshort{wlan}. Afin d'effectuer les différentes mesures nous
utiliserons un \gls{capteur_passif}, et les systèmes embarqués
constituants le réseau seront des \gls{stm32}. Nous consacrerons donc
une section à chacun de ces outils matériels.

%% Les capteurs passifs
\section{Les capteurs passifs}

\paragraph{}
Un capteur est un dispositif permettant de mesurer une grandeur
physique et d'en extraire une grandeur utilisable.

\fig{sensor}{Représentation d'un capteur}{Représentation d'un capteur
  sous la forme d'un cercle.}{sensor.png}{0.5}

\paragraph{Exemple}
% volume dépend de la température (capteur) - lien hauteur liquide et
% température (humain - interrogateur)
Un thermomètre mesure une température (grandeur physique). Cela se
manifeste par une variation d'une hauteur de mercure (12 centimètres
par exemple). Il est possible à partir de cette hauteur de
déduire la temperature ambiante (24 degrées Celcius par exemple).

\fig{interrogation}{Interrogation d'un capteur passif}{Interrogation
  d'un capteur passif.}{interrogation.png}{0.5}

% Intéret d'un capteur passif par rapport à un capteur non-passif ?
\paragraph{}
Dans une architecture classique de mesure, le capteur est directement
connecté au circuit capable d'exploiter le signal, et est alimenté par
une source d'énergie locale. Cependant, la proximité physique de la
source peut handicaper la plage de fonctionnement du capteur. Afin de
répondre aux contraintes des différents domaines
d'applications\footnote{Mesure sur un objet en rotation, faible
  accessibilité car noyé dans de la gomme de pneu, etc.}, nous
utilisons des capteurs passifs sans-fil ne nécessitant pas d'être
accompagnés d'une source d'énergie locale et étant interrogeables par
une plateforme matérielle tierce capable d'exploiter les grandeurs
mesurées.

\paragraph{}
Un capteur passif est sondé par une liaison radio-fréquence et à pour
rôle d'introduire une signature qui le distingue de son environnement
électromagnétique en introduisant un retard dans sa réponse (voir
figure \ref{figure:interrogation}). Le capteur doit également ajouter
un mécanisme de transfert de l'information contenant la grandeur
mesurée.

\paragraph{}
Afin de propager les mesures, et dans le but de les
collecter en un point du réseau (\gls{point_de_collecte}), nous avons
besoins de plusieurs systèmes embarqués capables de communiquer
ensemble. La prochaine section est dédiée au \gls{stm32}, le système
embarqué utilisé.

%% Ce qu'est le STM32
\section{Le STM32}

\paragraph{}
\fig{stm32}{Photographie d'un STM32}{Photographie d'un STM32.}{stm32_2.jpg}{0.15}

Le \gls{stm32} est un microcontrôleur 32 bits fabriqué par
STMicroelectronics. Le \gls{stm32} est le microcontrôleur présent sur
la carte électronique que nous utilisons (voir la photographie de la
figure \ref{figure:stm32}). Cette carte électronique est fabriquée par
SENSeOR, et nous permet d'embarquer avec le microcontrôleur des
périphériques telle qu'une \acrshort{led} ou un radio-modem.

\paragraph{}
Toute l'originalité de la carte de SENSeOR se trouve dans sa double
utilisation du radio-modem {\sf Xe1203} qu'elle embarque. En effet, le
radio-modem est utilisé pour (1) faire de la communication et (2) faire
de l'interrogation de capteurs passifs. La carte a pour vocation d'être
un système peu puissant et peu onéreux : l'intelligence ne se situe
pas dans la carte, mais plutôt dans la mise en réseau de plusieurs
cartes.

\paragraph{}
Afin de mettre en place un \gls{reseau_de_collecte}, nous devons
étendre la fonctionnalité de base qu'est la communication
point-à-point fournie par SENSeOR pour permettre les sauts
multiples. Une telle extension des fonctionnalités de bases va
irrémédiablement rendre l'aspect logiciel dominant en terme de
complexité sur le matériel. La mise en {\oe}uvre d'un tel réseau va
nous imposer d'aborder le problème selon une approche différente de
celles classiquements employées dans la programmation de systèmes
embarqués. Dans le chapitre suivant nous introduirons TinyOS, un
environnement de développement nous fournissant une couche
d'abstraction logicielle et un ensemble d'algorithmes dont nous nous
servirons afin d'exploiter et d'étendre les capacités de la carte de
SENSeOR.

% pourquoi une carte faite maison ?
%%
% historique de la carte (date fabrication ? en vente ? abandonnée ?)
%%

% nom de la carte ?
%%

% ambition : carte peu puissante mais en réseau ?
%%

\chapter{Aspect logiciel}
\paragraph{}
Ainsi nous venons de voir les différents outils matériels
utilisés. Les capteurs passifs nous permettent d'effectuer des
mesures, et des \gls{stm32} sont utilisés pour les propager dans un
\acrshort{wlan}.

\paragraph{}
À présent nous désirons faire fonctionner les \glspl{stm32} dans un
contexte bien précis. En effet, nous voulons être capables de
transporter des mesures faites par des capteurs passifs à travers un
réseau de STM32 vers un ou plusieurs \glspl{point_de_collecte}. Il est
donc nécessaire pour nous de pouvoir implémenter cette logique de
réseau collecteur de données dans les STM32.

\paragraph{}
Dans ce chapitre, nous nous attarderons sur les différents outils et
langages dont nous disposons pour donner aux \glspl{stm32} le
comportement logique voulu. Après une brève description de la
programmation de systèmes embarqués, nous décrirons le NesC, un
langage proche du C permettant de faire de la programmation
événementielle; nous nous attarderons ensuite sur TinyOS, une
bibliothèque logicielle écrite en NesC.

\section{Programmation des systèmes embarqués}
\label{section:prog_sys_emb}
\paragraph{}
Traditionnellement, la programmation de microcontrôleurs privilégie
l'utilisation du langage C. En effet, ce langage est suffisamment
bas-niveau pour donner au développeur la possibilité de manipuler les
données à une couche très proche du matériel; et en même temps il
fournit une plus grande abstraction et est bien plus lisible et
maintenable que les langages assembleurs, ainsi qu'une portabilité
entre diverses architectures matérielles.

\fig{embedded_system_code}{Compilation d'un programme en
  C}{Compilation d'un programme en C pour différentes
  plateformes.}{embedded_system_code.png}{0.5}

\paragraph{}
Comme montré à la figure \ref{figure:embedded_system_code}, le langage
C permet d'écrire une fois un programme, et de le compiler pour
différentes plateformes. Cependant, le programme doit prendre en
compte les particularités de toutes ses plateformes cibles. Bien que
le C soit portable, il n'est pas toujours aisé d'écrire des programmes
qui le soient. Chaque plateforme peut avoir une architecture
différente, et seule un approche rigoureuse favorisant une séparation
algorithmique des accès matériels permet d'y parvenir.

\paragraph{}
Ainsi, écrire un programme en C pour systèmes embarqués nécessite une
bonne compréhension de l'architecture matérielle sur lequel il
s'exécutera. Une description complète du matériel est donc
indispensable. Cette description se trouve dans des manuels
d'utilisation avancés que l'on appelle des \textit{datasheets}.

\paragraph{}
En électronique, il est d'usage d'écrire un programme permettant de
faire clignoter une \acrshort{led} lorsque l'on veut démontrer le bon
fonctionnement d'un système\footnote{Il s'agit sans aucun doute de
  l'équivalent des programmes \textit{Hello World}.}. Voici donc une
version d'un tel programme pour un microcontrôleur
atmega32u4 ainsi que pour un stm32\footnote{Ces exemples sont librement repris des travaux
  pratiques consultables aux url suivantes :
  \url{http://jmfriedt.free.fr/TP_M1_asm32u4.pdf} et
  \url{http://jmfriedt.free.fr/tp3_m1.pdf}}.

\codec{code/blink_atmega.c}
\codec{code/blink_stm32.c}

\paragraph{}
Comme nous pouvons le voir, bien que les deux programmes fassent tous
les deux clignoter une \acrshort{led}, leurs codes sources sont très
différents. Si nous voulions écrire un programme qui fonctionne sur
ces deux plateformes, il faudrait prendre en compte ces différences.

\paragraph{Résumé : }
\subparagraph{}
Le langage C :
\begin{itemize}
\item Permet l'utilisation des \acrshort{api} bas-niveau.
\item Peut être compilé pour une multitude de plateforme matérielle (portabilité).
\end{itemize}
\subparagraph{}
Les programmes en C :
\begin{itemize}
\item Peuvent être compilés pour plusieurs plateformes matérielles différentes.
\item Doivent prendre en compte toutes les particularités de chacunes
  de leurs plateformes matérielles cibles.
\end{itemize}

% C'est quoi le nesc ?
\section{Le NesC}
\paragraph{}
Le \acrshort{nesc} (\acrlong{nesc}) est un langage de programmation
proche du C utilisé pour le développement de systèmes embarqués. Il
s'agit d'un langage événementiel orienté composant.

\paragraph{}
Nous allons tout d'abord nous pencher sur une comparaison entre le
\acrshort{nesc} et le langage C, puis nous décrirons plus en détail
ses deux principales caractéristiques. La section \ref{section:poc}
fera l'objet d'une description de la programmation orientée composant
tandis que la section \ref{section:prog_event} introduira la
programmation événementielle.

% pourquoi le nesc ? NesC vs C
\subsection{Pourquoi le NesC ?}
\paragraph{}
Le \acrshort{nesc} est un dialecte du langage C. Autrement dit, le
NesC possède toutes les fonctionnalités du C; et en propose d'autres
qui lui sont propres.

\paragraph{}
Premièrement, le \acrshort{nesc} sépare la construction et la
composition des modules. De plus, le langage utilise le concept
d'interface, de manière quasiment similaire à ce qu'on peut voir dans
un langage comme Java. Ainsi, les modules peuvent implémenter des
interfaces, et en utiliser. Les modules sont liés entre eux par leurs
interfaces.

\paragraph{}
Le \acrshort{nesc} propose ainsi un ensemble de fonctionnalités que le
C ne possède pas. De plus, le NesC est spécifiquement conçu pour être
utilisé dans le cadre d'un \acrshort{wlan} contrairement au langage C.

\paragraph{}
Nous allons à présent nous pencher sur les deux aspects principaux du
langage \acrshort{nesc} : l'orienté composant et l'événementiel.

\subsection{Programmation orientée composant}
\label{section:poc}
\paragraph{}
Face à un problème donné, un langage de programmation peut offrir
plusieurs manières de modéliser une solution. Certains langages comme
le C++ ou même le C ne privilégient pas de modélisation particulière,
tandis que d'autres tels que le Java propose une représentation
précise (l'orienté objet dans ce dernier exemple). La manière de
modéliser la solution d'un problème informatique est appelée un
\gls{paradigme_programmation}.

\paragraph{}
Contrairement au C ou au C++ qui sont multi-paradigmes, le langage
\acrshort{nesc} est construit autour d'un paradigme utilisant la
notion de composants. Il s'agit de la \gls{poc}.

\paragraph{}
L'objectif de la \gls{poc} est de découper le programme en entités
logiques réutilisables. Ces entités sont appelées des
\textbf{composants}. Construire un programme consiste alors à assembler des
composants existants.

\paragraph{}
Un composant est un ensemble de fonctions et de données
fournissant un certain nombre de fonctionnalités. La description de
ces fonctionnalités se trouve dans des \textbf{interfaces}. Les
interfaces décrivent ainsi un ensemble de fonctionnalités pouvant être
utilisées ou fournies par un composant. Les composants sont donc liés
entre eux par des interfaces.

\paragraph{}
Ainsi, une interface est un ensemble logique de fonctions permettant
de fournir un service, et un composant est un ensemble de données et
fonctions implémentant et utilisant des interfaces.

\paragraph{}
Il s'agit donc de décrire les composants et leurs interactions par ce
qu'ils sont capables de faire (par leurs interfaces).

\paragraph{}
Un exemple concrets de composants se trouve en annexe, page
\pageref{appendix:blink}.

\subsection{Programmation événementielle}
\label{section:prog_event}
\paragraph{}
Nous avons précédemment vu que le langage \acrshort{nesc} utilisait un
\gls{paradigme_programmation} appelé \gls{poc}. Cela permet de
découper la logique du programme en composants utilisant et
implémentant des fonctionnalités encapsulées dans des interfaces.

\paragraph{}
Un autre aspect fort du \acrshort{nesc} est son utilisation d'un autre
paradigme de programmation : la \gls{prog_event}.

\paragraph{}
Afin d'introduire ce paradigme de programmation, nous allons discuter
et comparer deux approches dans l'utilisation d'un programme
informatique. D'une part nous pouvons utiliser une interface
graphique, d'autre part nous pouvons utiliser un programme en ligne de
commande.

\fig{bc}{Interface en ligne de commande du logiciel bc}{Interface
  en ligne de commande du logiciel bc.}{bc.png}{0.5}

\paragraph{}
Tout d'abord, considérons un programme dont l'interface est en ligne
de commande. Nous prendrons comme exemple le logiciel \textit{bc}
(Figure \ref{figure:bc}), qui est une calculatrice utilisable dans un
terminal. Une fois le programme lancé, il suffit d'entrer un calcul,
et \textit{bc} nous fournit le résultat. Le logiciel fonctionne
\textbf{séquentiellement} :
\begin{enumerate}
\item Il demande la saisie d'une chaine de charactère sur l'entrée standard.
\item Il effectuer quelques opérations sur la chaine et calcule un résultat.
\item Il retourner un résultat sur la sortie standard.
\end{enumerate}

\fig{xcalc}{Interface graphique du logiciel xcalc}{Interface graphique
  du logiciel xcalc.}{xcalc.png}{0.5}

\paragraph{}
Voici maintenant \textit{xcalc} (Figure \ref{figure:xcalc}). Il s'agit
également d'une calculatrice, mais elle possède une interface
différente de celle de \textit{bc}. En effet, ici nous devons utiliser
un dispositif de pointage (notre souris) pour nous positionner au
dessus des différentes touches, et cliquer dessus afin d'entrer un
calcul\footnote{Nous pouvons certes entrer le calcul au clavier. Ce
  que nous voulons ici c'est donner une intuition de la notion
  d'événements.}. Un clic gauche de la souris au dessus de la touche
représentant le symbole de l'égalité mathématique permet de demander à
\textit{xcalc} de calculer le résultat du calcul précédemment entré,
et d'en afficher le résultat dans la zone d'affichage supérieur.

\paragraph{}
Cette fois-ci, le comportement du logiciel n'est pas séquentiel,
mais \textbf{événementiel} : en effet, le programme doit
continuellement attendre que l'utilisateur agisse sur l'interface au
moyen de sa souris et de son clavier\footnote{Nous pourrions également
  parler de l'utilisation d'interfaces tactiles.}. Ainsi, \textit{xcalc}
répond à des \textit{stimulis} initiés par l'utilisateur. Ces
\textit{stimulis} sont appelés \textbf{événements}. Nous pouvons
déclencher sur une interface graphique de nombreux événements :
déplacer la souris, redimensionner la fenêtre, survoler un élément
avec le curseur de la souris, appuyer sur une touche du clavier,
relâcher une touche du clavier... Chacun de ces événements sont liés à
des réactions correspondantes de \textit{xcalc}. Par exemple survoler
une touche avec le curseur de la souris (événement) met cette touche
en surbrillance (réaction).

\fig{events}{Programme sollicité par des événements}{Lorsque le programme est sollicité par un événement, il
  y répond par une réaction.}{prog_event.png}{0.5}

\paragraph{}
En effet, à chaque fois qu'un événement \textbf{se déclenche}, alors
le programme a une \textbf{réaction} associée (Figure
\ref{figure:events}). Un programme peut donc être décrit en terme de
sollicitations possibles (événements) et de réactions
associées. Lorsque l'architecture d'un programme suit ce type de
représentation, alors nous pouvons dire que cette architecture utilise
un paradigme événementiel.

%% Ce qu'est TinyOS
% Pourquoi TinyOS ?
% HPL - HAL - HIL (note p.17)
\section{TinyOS}
\paragraph{}
Nous avons parlé des principales caractéristiques du langage
\acrshort{nesc}, un langage événementiel orienté composant. Ce langage
nous permet donc de découper la logique des programmes en interfaces
et en composants réagissant à des événements. Le NesC nous fournit
donc un ensemble de mécanismes - que le C ne permet pas nativement -
afin d'architecturer nos programmes.

\paragraph{}
Cependant, les inconvénients de l'utilisation du langage C pour la
programmation de systèmes embarqués existent toujours avec le langage
\acrshort{nesc}. Il est toujours nécessaire d'adapter nos programmes
pour qu'ils puissent fonctionner pour chaque type de
microcontrôleur. TinyOS répond précisément à ce besoin : il s'agit
d'une bibliothèque logicielle dont l'architecture permet de
s'affranchir des particularités matérielles des plateformes cibles.

\paragraph{}
TinyOS est une bibliothèque logicielle du langage
\acrshort{nesc}. Contrairement à ce que son nom indique, et
contrairement à ce que l'on peut souvent lire en se renseignant,
TinyOS n'est pas un système d'exploitation pour microcontrôleur. Bien
qu'il y ait quelques similitudes entre TinyOS et un système
d'exploitation, il est imprécis de le désigner ainsi. En effet, TinyOS
ne s'exécute pas directement sur les microcontrôleurs, mais produit un
exécutable en fonction de la plateforme spécifiée.

\paragraph{}
Nous pouvons voir TinyOS comme une structure
logicielle\footnote{Également appelée \textit{framework}.} (voir
\cite{aitos}) permettant d'écrire des programmes dont la portabilité
sera assurée sur toutes les plateformes prises en charge.

\paragraph{}
Ainsi, un même programme peut être utilisé sur plusieurs matériels différents :
\begin{verbatim}
  # compilation sur quatre plateformes
  # différentes d'un même programme

  $ make stm32_femto
  $ make mica
  $ make msp430
  $ make telos
\end{verbatim}

\paragraph{}
TinyOS permet de s'affranchir des particularités matérielles des
plateformes cibles grâce à son architecture à plusieurs niveaux (Voir \cite{tep2}).

\fig{tos_haa}{Architecture de TinyOS}{Architecture de TinyOS
  fournissant une couche d'abstraction au dessus du
  matériel.}{tos_arch.png}{0.5}

\paragraph{}
Comme nous pouvons le voir dans la figure \ref{figure:tos_haa}, TinyOS
est divisé en trois couches principales. Chaque couche fournit un
niveau d'abstraction supplémentaire en se basant sur la couche
précédente. Voici une description des trois couches d'abstractions de TinyOS :
\begin{description}
\item[\textit{Hardware Presentation Layer}] Expose les capacités matérielles de
  la plateforme.
\item[\textit{Hardware Adaptation Layer}] Algorithmique et structures de
  données dépendantes de la plateforme matérielle.
\item[\textit{Hardware Interface Layer}] Algorithmique et structures de données
  indépendantes de la plateforme.
\end{description}

\paragraph{}
Les programmes utilisent les composants de la couche \textit{Hardware
  Interface Layer} afin de pouvoir fonctionner tels quels sur n'importe
quelle plateforme prise en charge par TinyOS.

\paragraph{}
Pour qu'une plateforme soit utilisable au sein de TinyOS, il est
nécessaire de développer des composants permettant d'avoir accès aux
couches matérielles basses (\textit{Hardware Presentation
  Layer}). Ainsi, nous retrouverons dans cette couche du code source
similaire à ce que nous avons pu voir lorsque nous décrivions la
programmation embarquée en langage C (Section
\ref{section:prog_sys_emb}). Les composants de cette couche donnent
donc un accès simplifié au matériel en permettant, par exemple,
l'écriture et la lecture des broches facilement.

\paragraph{}
Ces composants ayant accès aux spécificités matérielles de la
plateforme sont ensuite utilisés dans une couche intermédiaire
(\textit{Hardware Adaptation Layer}) dont le rôle est de fournir des
composants traduisant une algorithmique plus complexe, mais toujours
dépendante de la plateforme. Par exemple, c'est ici que se trouvent
les composants utilitaires permettant de faire de la communication
radio.

\paragraph{}
Enfin, une dernière couche (\textit{Hardware Interface Layer}) vient
parachever les deux précédentes en définissant des composants plus
génériques indépendants de la plateforme. Chaque plateforme définit
ainsi des composants génériques à l'aide de ses composants
spécifiques. Lorsqu'un programme doit être compilé pour une plateforme
en particulier, il suffit alors d'utiliser les composants génériques
de la plateforme cible. Comme les interfaces de la couche indépendante
sont spécifiées à l'avance, le programme peut utiliser la définition
de n'importe quelle plateforme logicielle indépendemment de leurs
contenus réels, et ainsi fonctionner à l'identique sur chacune de ces
plateformes.

\fig{tos_indep}{Exemple de composants répartis sur plusieurs
  couches}{Exemple de composants répartis sur plusieurs couches
  logiques de TinyOS.}{tos_indep.png}{0.6}

\paragraph{}
Ainsi, l'utilisation de TinyOS présente de nombreux avantages par
rapport à l'utilisation du C.
\subparagraph{}
Premièrement, le langage dans lequel la
bibliothèque est programmée, le \acrshort{nesc}, est construit autour
de deux paradigmes guidant l'architecture du code. La \gls{poc} et la
\gls{prog_event} donnent les moyens aux développeurs de concevoir un
programme modulaire et réutilisable. Bien que la complexité que cela
apporte puisse être rebutante aux premiers abords, le gain en terme
d'architecture logicielle est perceptible. Le découpage en interfaces
et en composants permet d'isoler les fonctionnalités et évite
l'écriture de code
spaghetti\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Syndrome_du_plat_de_spaghettis}}
qu'un trop fort couplage entre les parties d'un programme implique.
\subparagraph{}
De plus, TinyOS a l'avantage d'assurer une certaine portabilité parmi
un ensemble de plateformes cibles. Les programmes peuvent ainsi être
compilés de sorte à fonctionner sur toutes les plateformes
implémentées dans TinyOS (nous en comptons 27 dans notre
version). Notons également qu'un programme écrit avant l'ajout d'une
plateforme pourra fonctionner sur celle-ci. Autrement dit, l'ajout
d'une plateforme rend tous les programmes précédemments écrits
compatibles avec celle-ci.
\subparagraph{}
Enfin, l'utilisation de TinyOS permet aux programmes de profiter de
l'implémentation d'un ensemble d'algorithmes existants dans la
bibliothèque logicielle. Dans le cadre de notre projet par exemple,
l'utilisation du C nous aurait forcé à implémenter nous-même le
protocole de collecte \acrshort{ctp}. TinyOS possède ainsi un certain
nombre d'atouts justifiant son utilisation dans notre projet.

\paragraph{}
Un exemple complet est disponible en annexe \ref{appendix:blink} page
\pageref{appendix:blink}.

\chapter{Mise en réseau}
\paragraph{}
Dans les précédentes parties nous avons décrit notre objectif de
collecte qui consiste à interroger des capteurs passifs et à propager
les mesures dans un réseau de \gls{stm32} jusqu'à un ou plusieurs
\glspl{point_de_collecte}. Nous avons également parlé du matériel
utilisé, ainsi que des outils informatiques choisis. Nous allons à
présent nous pencher sur un autre aspect du \gls{reseau_de_collecte} :
la communication entre cartes.

\paragraph{}
Faire communiquer les cartes entre elles est nécessaire pour acheminer
les mesures des capteurs passifs vers un ou plusieurs
\glspl{point_de_collecte}. Nous pouvons dissocier plusieurs manières
de communiquer dans un réseau comme nous l'avons vu dans le chapitre
\ref{chapter:application} (voir le tableau \ref{table:address_mode}).

\tab{used_address_mode}{Modes de communication utilisés}{Modes de communication utilisés dans notre réseau de collecte.}{
  \begin{tabular}{| c | c | c |}
    \hline
    Mode de communication & Utilisation & Illustration\\
    \hline\hline
    {\sf Point-à-point} (\textit{unicast}) & Communication avec un voisin. & \includegraphics[scale=0.1]{img/unicast.png}\\
    \hline
     {\sf Au plus proche} (\textit{anycast}) & Recherche du \gls{point_de_collecte} le plus proche. & \includegraphics[scale=0.1]{img/anycast.png}\\
    \hline
    {\sf Diffusion} (\textit{broadcast}) & Mise à jour de l'arbre de routage. & \includegraphics[scale=0.1]{img/broadcast.png}\\
    \hline
  \end{tabular}
}

\paragraph{}
Le tableau \ref{table:used_address_mode} récapitule les différents
modes d'adressage que nous utilisons dans le contexte d'un
\gls{reseau_de_collecte}. Les cartes doivent être capables de propager
une mesure à un voisin ({\sf point-à-point}) en direction du
\gls{point_de_collecte} le plus proche ({\sf au plus proche}) tout en
informant ses voisins de diverses informations nécessaires à la
mise-à-jour de l'arbre de routage ({\sf diffusion}).

\paragraph{}
Dans ce chapitre, nous rentrerons au c{\oe}ur de la problématique en
étudiant les techniques utilisées pour faire communiquer les cartes
entre elles dans l'optique de mettre en place un
\gls{reseau_de_collecte}.

% Liaison simple entre deux stm32
\section{Faire communiquer des cartes}
\paragraph{}
Avant de décrire la propagation des mesures dans un
\gls{reseau_de_collecte}, nous allons détailler la communication
directe\footnote{En un seul saut.} entre deux cartes.

\paragraph{}
\label{paragraph:active_message}
Le composant responsable de la communication directe entre deux cartes
se nomme {\sf ActiveMessage}. L'idée derrière le concept d'
\textit{active message} est de placer les données concernant l'envoi
des paquets non pas au niveau d'un système de messagerie central, mais
plutôt directement dans les paquets eux-mêmes.

\fig{single_hop}{Liaison directe entre deux cartes}{Liaison directe
  entre deux cartes.}{single_hop.png}{0.5}

\paragraph{}
Ainsi, nous n'avons pas une énorme base de données capable de
suivre la progression des paquets, mais à la place des paquets
connaissant leur propre progression au sein d'un réseau.

\paragraph{}
La communication entre deux cartes passe donc par l'envoi et la
réception de messages contenus dans des paquets capables de connaître
leur propre avancement. Chaque paquet connaît en particulier son
origine et sa destination.

%% Collecter des données avec CTP
\section{Collecter des données avec CTP}
Nous allons à présent voir le
fonctionnement d'un protocole permettant de créer et de maintenir un
\gls{reseau_de_collecte}.

\paragraph{}
Avant toutes choses, précisons qu'un réseau sans-fil peut être
considéré comme un graphe. Les n{\oe}uds (ou sommets) du graphe
correspondent à des systèmes embarqués, et les liens (ou arêtes)
correspondent à des liaisons directes entre deux systèmes embarqués du
réseau. Le but d'un protocole de routage, est donc de trouver un
chemin entre deux n{\oe}uds dans un graphe. La plupart du temps, nous
voudrons le chemin le moins coûteux (dont la somme du poids des
arêtes est minimale).

\paragraph{}
\acrshort{ctp} est un protocole sans adresses utilisé pour collecter
des données à travers un \acrshort{wlan}.

\paragraph{}
\acrshort{ctp} est conçu pour fonctionner avec des réseaux dont le
trafic est relati\-vement faible. De plus, le protocole n'est pas
fiable à 100\% : bien que certains mécanismes permettent d'améliorer
la fiabilité de la communication, la réception des paquets n'est pas
garantie pour autant. \cite{kincses,lanter}

\paragraph{}
\label{paragraph:prerequis}
Afin que le protocole \acrshort{ctp} fonctionne correctement, quelques
prérequis sont nécessaires \cite{kincses} :
\begin{itemize}
\item Le réseau doit être capable de fournir une
  \gls{adresse_de_diffusion}.
\item Les échanges de paquets point-à-point doivent admettre un
  système d'\glspl{acquittement} synchrones.
\item Dans le cadre d'une liaison directe, le destinataire et
  l'expéditeur doivent être connus au niveau des paquets.
\item Il doit être possible d'estimer la qualité du lien entre un
  n{\oe}ud et un de ses voisins.
\end{itemize}

\fig{nodes}{Différents types de n{\oe}uds du réseau}{Différents types de
  n{\oe}uds du réseau.}{nodes.png}{0.5}

\paragraph{}
\acrshort{ctp} permet ainsi de gérer la collecte des données à travers le
réseau. Pour ce faire, le protocole distingue plusieurs types de
comportements parmi les n{\oe}uds constituant le réseau (Figure \ref{figure:nodes}) - voir \cite{tep119}.
\subparagraph{}
Les quatre types de n{\oe}ud sont les suivants :
\begin{itemize}
\item Le \textbf{n{\oe}ud consommateur} (aussi appelé ``n{\oe}ud puit'' ou
  \gls{point_de_collecte}.) récolte les données du réseau.
\item Le \textbf{n{\oe}ud producteur} produit des données à envoyer vers un n{\oe}ud consommateur.
\item Le \textbf{n{\oe}ud propagateur} propage une donnée venant d'un autre n{\oe}ud en direction d'un n{\oe}ud consommateur.
\item Le \textbf{n{\oe}ud témoin} perçoit le passage de données parcourant le réseau.
\end{itemize}

\paragraph{}
Le réseau peut contenir \textbf{plusieurs n{\oe}uds consommateurs}. Le
graphe formant le réseau est alors considéré comme une forêt dont la
racine de chaque arbre est un n{\oe}ud consommateur. Le protocole crée et
maintient plusieurs arbres simultanément. Lorsqu'une donnée traverse
le réseau vers un point de collecte, elle rejoint un des n{\oe}uds
consommateurs, ou plusieurs à la fois. Le protocole \acrshort{ctp} est
dit ``sans adresses\footnote{``\textit{address-free}'' dans la langue
  de Shakespeare.}'' car les données ne choisissent pas le, ou les
points de collecte vers lesquels elles se dirigent \cite{tep119}.

\paragraph{}
Afin d'étudier le fonctionnement du protocole de collecte, nous
commencerons par décrire plus en détail les mécanismes mis en
{\oe}uvre pour centraliser efficace\-ment les données récoltées à
travers le réseau. Cela implique d'être capable d'évaluer les
différents chemins du graphe et de choisir le meilleur d'entre eux,
mais également d'être capable de réparer un chemin en cas de
dysfonctionnement d'un ou plusieurs n{\oe}uds du graphe. Nous
décrirons ensuite le système de balisage permettant aux différents
arbres du réseau de modifier dynamiquement leurs topologies sans avoir
à faire de compromis entre agilité et performance.

%% La trame de donnée
%% Évaluer un chemin
%% Choisir un chemin
%% Réparer un chemin
\section{Valider un chemin}
\paragraph{}
L'objectif du protocole de collecte est d'acheminer des données à
travers le réseau. Ce dernier doit être robuste aux changements de
topologie, efficace et performant dans sa tâche. Afin d'atteindre ces
objectifs, \acrshort{ctp} propose deux mécanismes : une \textbf{validation
  des chemins} utilisant les paquets de données ainsi qu'un
\textbf{système de balisage adaptatif} utilisant les paquets de
routage.

\subsection{La trame de données}
\paragraph{}
L'objectif principal du protocole de collecte \acrshort{ctp} est
d'acheminer les paquets à travers le réseau vers des points de
collecte. Ces données sont propagées \textit{via} des \textbf{paquets
  de données}.

\paragraph{}
Voici le contenu d'un paquet de données sur 16 bits :
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16\\
    \hline
    P & C & \multicolumn{6}{|c|}{\textit{reservé}} & \multicolumn{8}{|c|}{\acrshort{thl}}\\
    \hline
    \multicolumn{16}{|c|}{\acrshort{etx}}\\
    \hline
    \multicolumn{16}{|c|}{\textit{origine}}\\
    \hline
    \multicolumn{8}{|c|}{numéro de séquence} & \multicolumn{8}{|c|}{identifiant de la collection}\\
    \hline
    \multicolumn{16}{|c|}{données}\\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Trame de données}
\end{table}

\paragraph{Description de la trame}
\begin{description}
\item [P] \footnote{``P'' comme ``\textit{routing \textbf{p}ull}''.} Activé,
  le \textit{routing pull} permet de forcer les n{\oe}uds propagateurs à envoy\-er une
  trame de routage à la réception du paquet. Cela permet aux autres n{\oe}uds de demander des informations sur le réseau.

\item [C] \footnote{``C'' comme ``\textit{\textbf{c}ongestion
    notification}''.} Permet d'indiquer si le réseau est soumis à des
  \glspl{congestion}. Ce champs doit être activé par un n{\oe}ud lorsque
  ce dernier jette un paquet de données.

\item[Réservé]

\item [\acrshort{thl}] Représente le temps de vie d'un
  paquet. Lorsqu'un n{\oe}ud émet un paquet, ce champs doit être mis à 0,
  et lorsqu'un n{\oe}ud reçoit un paquet, ce champs doit être incrémenté
  de 1.

\item [\acrshort{etx}] Représente la mesure de la qualité du chemin
  choisi par le dernier n{\oe}ud ayant propagé le paquet de données dans
  le réseau.

\item [Origine] Adresse du n{\oe}ud producteur étant à l'origine de la trame.

\item [Numéro de séquence] Numéro défini à l'origine du cycle de vie
  d'un paquet. Cela permet d'identifier l'instance d'un paquet de
  manière unique.

\item [Identifiant de la collection] Permet d'identifier le protocole
  et ainsi de faire cohabiter plusieurs \acrshort{wlan} indépendants dans
  une même zone.

\item [Données] Charge utile\footnote{En anglais
  ``\textit{payload}''.} de la trame dans laquelle se trouve la donnée
  que l'on souhaite faire remonter vers un n{\oe}ud consommateur.
\end{description}

\section{Évaluer un chemin}
\label{sec:evaluer_un_chemin}
\paragraph{}
Afin d'acheminer les paquets de données vers n'importe quel n{\oe}ud
consom\-mateur, il est nécessaire de déterminer un chemin menant à un
point de collecte. Ce chemin doit être le plus court possible et il
doit être valide pour que la collecte des données s'effectue dans les
meilleures conditions possibles.

\paragraph{}
Nous voulons donc sélectionner les chemins les plus intéressants pour
atteindre un point de collecte efficacement. Cependant, ce choix ne
peut se faire sans avoir un critère de sélection adapté. Nous allons
donc définir une manière d'estimer un chemin d'un n{\oe}ud vers un
autre. Cette estimation nous servira ensuite à établir un critère de
sélection pour être capable de choisir le meilleur chemin possible.

\subsection{Estimation d'un n{\oe}ud}
\paragraph{}
L'estimation du chemin s'appelle \acrshort{etx}.
Il est défini de la manière suivante :
\begin{center}
$\left \{
\begin{array}{l c l}
  ETX_{N{\oe}Ud Collecteur} & = & 0\\
  ETX_{N{\oe}Uds} & = & ETX_{N{\oe}UdParent} + ETX_{LienVersN{\oe}UdParent}\\
\end{array}
\right .
$
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{img/etx.png}
  \caption[Calcul de l'\acrshort{etx}]{\textbf{Calcul de
      l'\acrshort{etx} :} l'ETX d'un n{\oe}ud est la somme du coût du
    chemin menant à son parent et de l'ETX de son parent. Le n{\oe}ud
    racine n'ayant pas de parent, son ETX est de 0.}

\end{figure}

\end{center}
\paragraph{}
L'\acrshort{etx} fournit ainsi une estimation du nombre de transmissions
qu'un paquet va devoir subir depuis un n{\oe}ud donné avant d'atteindre
un point de collecte. L'ETX d'un n{\oe}ud est calculé de manière
récursive\footnote{Les structures arborescentes sont propices à la
  recursivité.} par rapport à son n{\oe}ud parent auquel on ajoute une
estimation du lien les unissant.

\paragraph{Par exemple}
si l'\acrshort{etx} d'un \node{A} est de 5, cela signifie
qu'un paquet propagé par le \node{A} sera encore propagé
cinq fois dans le réseau avant d'être récolté par un n{\oe}ud consommateur.

\paragraph{}
Au fur et à mesure qu'un paquet est transmit de n{\oe}uds en
n{\oe}uds, l'\acrshort{etx} des différents n{\oe}uds propagateurs
\textbf{\underline{doit}} diminuer. En effet, le paquet de données est
sensé se rapprocher d'un point de collecte, et donc le nombre de
transmissions restantes doit diminuer. Si jamais l'estimation d'un
n{\oe}ud propagateur est supé\-rieur à l'estimation de son n{\oe}ud
parent, alors le réseau est considéré comme étant
\textbf{incohérent}. Rappelons que chaque n{\oe}ud propagateur peut
consulter l'esti\-mation de son propre n{\oe}ud parent dans la trame
de données.


\subsection{Estimation d'un lien}
\paragraph{}
Pour calculer l'\acrshort{etx} d'un n{\oe}ud, il est nécessaire d'estimer le
lien entre ce n{\oe}ud et son n{\oe}ud parent.

\paragraph{}
L'\acrshort{etx} d'un lien est calculé bidirectionnellement \cite{tep124} :
il est en effet possible que deux n{\oe}uds liés perçoivent cette liaison différemment.

\paragraph{}
La qualité d'un lien doit être calculée dans les deux sens. Nous
utiliserons les notations suivantes :
\begin{center}
  \begin{tabular}{ r  c }
    \multicolumn{2}{c}{Soit un \node{A} et un \node{B}}\\
    \hline
    \\
    Lien unidirectionnel entre \node{A} et \node{B} : & \ulink{A}{B}\\
    Lien bidirectionnel entre \node{A} et \node{B} : & \blink{A}{B}\\
  \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{}
Du point de vue du \node{B} :
\begin{description}
\item[La qualité du lien entre A et B] est la probabilité qu'un paquet\par transmit par A soit reçu par B.
\item[La qualité entrante du lien entre A et B] est une valeur sur 8 bits\par décrivant la qualité du lien \ulink{A}{B}  \textbf{estimée par B}.
\item[La qualité sortante du lien entre A et B] est une valeur sur 8 bits\par décrivant la qualité du lien \ulink{B}{A}  \textbf{estimée par B}.
\end{description}

\paragraph{}
\label{paragraph:estimation}
Estimer la qualité d'un lien \ulink{A}{B} revient à calculer la
probabilité qu'un paquet envoyé par le \node{A} soit reçu par le
\node{B}. Cette probabilité est le \gls{prr} du lien, et
correspond au ratio entre le nombre de paquets reçus et le nombre de
paquets envoyés.
\subparagraph{}
Nous avons donc :\par
\hspace{\stretch{1}} \fbox{$\gls{prr}_{A \rightarrow B} =
  \frac{N_{recus}}{N_{total}}$} \hspace{\stretch{1}}

\paragraph{}
Nous pouvons ainsi définir la qualité bidirectionnelle d'un lien de la manière suivante :\par
\hspace{\stretch{1}} \fbox{$\acrshort{etx}_{A \leftrightarrow B} =
  \gls{prr}_{A \rightarrow B} * \gls{prr}_{B \rightarrow
    A}$} \hspace{\stretch{1}}

\paragraph{}
Dans le cadre d'une liaison entre un \node{A} et un \node{B}, le
\node{B} n'est capable que de calculer sa qualité sortante
\ulink{B}{A} de la liaison \blink{A}{B}. Respectivement, \node{A} ne
peut calculer que sa qualité sortante \ulink{A}{B} de la liaison
\blink{A}{B}.


\paragraph{}
Les n{\oe}uds ne sont donc capables que d'estimer les qualités sortantes
de leurs liens. Or, la qualité entrante d'un lien est nécessaire pour
le calcul de la qualité bidirectionnelle de celui-ci. C'est pour cela
qu'il existe un mécanisme permettant de partager les estimations entre
n{\oe}uds voisins afin de permettre le calcul de la qualité des liens.

\paragraph{}
En plus d'être ainsi capable de calculer l'estimation du chemin vers
un point de collecte (\acrshort{etx}), les n{\oe}uds sont également
capable de connaître la qualité des différents liens qu'ils partagent
avec leurs voisins immédiats. Cela est possible grâce à l'existence
d'un système de balisage adaptatif\footnote{\textit{Adaptative
    beaconing} dans la langue de Shakespeares} faisant l'objet de la
section suivante.

%% La trame de routage
%% Mettre à jour la topologie du réseau
\section{Adapter les chemins}
\label{section:adapter_chemin}
\paragraph{}
Dans les sections précédentes, nous avons vu comment les différents
n{\oe}uds étaient capables de propager un paquet de données vers un point
de collecte.

\paragraph{}
Le chemin menant d'un n{\oe}ud producteur vers un n{\oe}ud consommateur est
déterminé par les différents n{\oe}uds propagateurs. Ceux-ci utilisent
une estimation afin de se représenter la distance en nombre de sauts
séparant deux n{\oe}uds. Cette estimation leur permet par la suite de
choisir un n{\oe}ud propagateur parmi leurs voisins.

\paragraph{}
Chaque n{\oe}ud possède \textbf{sa propre représentation} de la topologie
du réseau. C'est pourquoi, il est important pour maintenir un
comportement cohérent que les n{\oe}uds aient la même représentation, en
même temps.

\paragraph{}
Lorsque les n{\oe}uds possèdent une représentation différente, alors le
réseau se comporte de manière incohérente. Cela peut, par exemple,
créer des boucles dans la formation des chemins.

\paragraph{}
Nous allons voir dans cette section un nouveau mécanisme de
\acrshort{ctp}.  L'objectif de ce mécanisme est de maintenir chez les
n{\oe}uds une même et fidèle représentation de la topologie du réseau.

\subsection{La trame de routage}
\paragraph{}
Afin de maintenir une représentation cohérente de la topologie du
réseau chez les différents n{\oe}uds, il est nécessaire que ces derniers
communiquent leurs propres représentations aux autres. Cette
communication passe par l'échange de paquets de routage que nous
allons décrire.

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\
    \hline
    P & C & \multicolumn{6}{|c|}{\textit{reservé}} & \multicolumn{8}{|c|}{parent} \\
    \hline
    \multicolumn{8}{|c|}{parent} & \multicolumn{8}{|c|}{\acrshort{etx}} \\
    \hline
    \multicolumn{8}{|c|}{\acrshort{etx}} & \multicolumn{8}{|c|}{} \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Trame de routage}
\end{table}

\paragraph{Description de la trame}
\begin{description}
\item[P et C] Rôle identique à celui tenu dans la trame de données.
\item[Réservé]
\item[Parent] Parent actuel du n{\oe}ud.
\item[\acrshort{etx}] Mesure de la qualité de la chemin au niveau du n{\oe}ud actuel.
\end{description}

\paragraph{}
Contrairement aux paquets de données, les paquets de routage ne sont
pas envoyés d'un n{\oe}ud vers un autre n{\oe}ud, mais plutôt d'un n{\oe}ud vers tous
ses n{\oe}uds voisins.

\paragraph{}
En effet, comme nous allons à présent le voir, les paquets de routage
sont utilisés pour fournir aux n{\oe}uds des informations sur la
topologie du réseau.

\subsection{Mettre à jour la topologie du réseau}
\paragraph{}
Afin de s'adapter aux changements\footnote{Lors de l'ajout, de la perte ou encore du mouvement d'un système par exemple} de topologie, les n{\oe}uds sont capables de mettre à jour leurs représentations du réseau.

\paragraph{}
La mise-à-jour des n{\oe}uds est déclenchée à la réception d'un
signal. Ce signal est diffusé à tous les voisins du n{\oe}ud émetteur.
Chaque n{\oe}ud se comporte alors comme une \textbf{balise}.

\paragraph{}
Le signal de balise émis par les n{\oe}uds est diffusé à une
\textbf{fréquence variable}. L'émettre trop fréquemment pose des
problèmes de performance tandis que l'émettre trop rarement pose des
problèmes d'agilité. Un bon compromis, est d'adapter la fréquence
d'émission avec les besoins du réseau. Lorsqu'il est stable, il n'est
pas nécessaire d'envoyer beaucoup de signaux. \textit{A contrario}, le
réseau doit rapidement s'adapter aux changements de topologie en
émettant des signaux fréquemment \cite{lanter}.

\paragraph{}
Une émission variable du signal de balise est alors préférable à une
émission à fréquence fixe. Cette manière de procéder est une
adaptation de l'algorithme \textit{Trickle} \cite{levist}.  Pour
\acrshort{ctp}, l'intervalle entre chaque signal commence à 64ms, et est
systématiquement doublé jusqu'à une limite fixée à une heure. La
fréquence d'envoi diminue exponentiellement, et n'est réinitialisée
que lorsque le réseau à besoin de s'adapter rapidement à un changement
de topologie.

\paragraph{}
Plus précisément, chaque n{\oe}ud remet son intervalle à 64ms si :
\begin{itemize}
\item Il reçoit un paquet dont le drapeau \textbf{P} est levé. Cela
  signifie qu'un autre n{\oe}ud a détecté une incohérence du réseau et
  souhaite mettre à jour sa représentation de la topologie du
  réseau.
\item Il doit propager un paquet de données venant d'un n{\oe}ud ayant un
  \acrshort{etx} plus petit ou égal au sien.
\item Si l'estimation de la qualité du n{\oe}ud augmente
  significativement\footnote{C'est-à-dire quand son \acrshort{etx} diminue significativement.}.
\end{itemize}

\paragraph{}
Ainsi, le mécanisme de balisage adaptatif se base sur une estimation
dynamique de la qualité des n{\oe}uds et des liens et permet aux
n{\oe}uds du réseau de communiquer et de s'adapter aux changements de
topologies. Cela permet à la fois de limiter les communications
lorsque le réseau est stable tout en conservant la capacité du réseau
à s'adapter rapidement et efficacement.


\chapter{Avancement}
\paragraph{}
Dans les chapitres précédents, nous avons décrit les principaux
aspects du projet. Nous avons détaillé notre objectif qui est la mise
en place d'un \gls{reseau_de_collecte}, et nous avons exploré les
aspects matériels et logiciels nécessaires à la mise en place d'un tel
objectif. Nous utilisons une carte construite par SENSeOR embarquant
un \gls{stm32} (désignée par le nom {\sf stm32\_femto}) et nous la
programmons à l'aide d'une structure logicielle écrite en
\acrshort{nesc} qui s'appelle TinyOS. De plus, les cartes communiquent
entre elles selon un protocole de routage nommé \acrshort{ctp}.

%% État du projet [on en est-où, on sait faire quoi]
\section{État du projet}
\paragraph{}
Dans un premier temps, le projet est né comme étant un
embranchement\footnote{Appelé \textit{fork} dans la langue de
  Shakespeare.}  du logiciel libre TinyOS\footnote{Dont les sources
  sont disponibles ici :
  \url{https://github.com/tinyos/tinyos-main}}. Contrairement au dépot
principal, la version développée à Temps-Fréquence implémente la
plateforme {\sf stm32\_femto} (la carte de SENSeOR). Ainsi, le
\gls{stm32} fut ajouté à la liste des plateformes supportée par
TinyOS.

\paragraph{}
Le projet a ensuite été poursuivi dans le cadre d'un stage de
licence 3 informatique par Karla Breshi en 2012. Elle a mis en place
toute la partie bas-niveau permettant la communication entre deux
radio-modem {\sf Xe1203}. Cependant, aucun mécanisme ne permettait
d'empêcher les collisions lors des communications. Les cartes
communiquaient alors sans prendre en compte les cartes voisines. Par
conséquent, la mise en réseau selon le protocole \acrshort{ctp} était
impossible.

\paragraph{}
Plus récemment, les dernières modifications faites sur le dépôt de
TinyOS ont été ajoutées au dépôt du projet du laboratoire. Il s'agit
d'une mise à jour importante dans la mesure où le projet a longtemps
évolué indépendamment de TinyOS.

\paragraph{}
À notre arrivée au laboratoire Temps-Fréquence, nous avions donc des
cartes équipées d'un \gls{stm32} et d'un radio-modem {\sf Xe1203} pour
laquelle la communication était fonctionnelle pour des liaisons
simples, mais incomplète pour une communication multi-sauts à l'aide du
protocole CTP.

%% Retour sur les objectifs du stage
\section{Explication du sujet de stage}
\label{section:obj_explication}
\paragraph{}
Nous avons évoqué le sujet de stage mais nous ne l'avons pas
expliqué. C'est ce que nous allons faire à présent.

% Valider la mise-à-jour de TinyOS sur STM32
\paragraph{}
Dans un premier temps, nous voulons vérifier que la mise à jour de
TinyOS n'a pas invalidée le code existant. Notre premier objectif est
donc de \textbf{valider la mise-à-jour de TinyOS sur STM32}.

% Valider le bon fonctionnement du radio-modem
\paragraph{}
Nous aimerions également nous persuader du bon fonctionnement du
pilote du radio-modem qui a été implémenté en 2012. Il n'a en effet
pas été utilisé dans le contexte d'un \gls{reseau_de_collecte}, et la
communication directe n'a pas été testée à nouveau après la
mise-à-jour. Il est ainsi nécessaire avant toutes choses de
\textbf{valider le bon fonctionnement du radio-modem}.

% Ajouter la couche MAC
\paragraph{}
Aucun mécanisme ne permettant d'éviter les collisions, nous devons
ajouter une couche \acrshort{mac} afin de permettre la communication
par le protocole \acrshort{ctp}. Lorsqu'une collision survient, le
destinataire ne reçoit pas de message cohérent. Ainsi, il n'est pas
possible de mettre en place un réseau de collecte avant d'avoir
\textbf{ajouté la couche MAC}.

% Démontrer la liaison multi-sauts et la creation de l'arbre de routage
% quand tous les n{\oe}uds sont éveillés
\paragraph{}
Afin de valider le bon fonctionnement du réseau de collecte, nous
aimerions être capables de constater la formation d'un arbre de
routage, et de vérifier que les paquets sont bien capables de
transiter dans cet arbre. Avant de pouvoir endormir et réveiller les
n{\oe}uds de l'arbre, nous voulons \textbf{démontrer la liaison
  multi-sauts et la création de l'arbre de routage quand tous les
  n{\oe}uds sont éveillés}.


% Identifier un algorithme permettant aux n{\oe}uds participant au
% routage de s'endormir et de se réveiller suffisament tôt pour
% fournir un service de routage si nécessaire.
\paragraph{}
Initialement, nous souhaitions \textbf{identifier un algorithme
  permettant aux n{\oe}uds participant au routage de s'endormir et de se
  réveiller suffisament tôt pour fournir un service de routage si
  nécessaire.} Il s'est révélé que nous voulons en fait faire le
contraire. Nous voulons implémenter la capacité du \gls{stm32} à
s'endormir et à se réveiller afin que nous puissions \textbf{utiliser
  le mécanisme d'économie d'énergie existant dans TinyOS}.

\paragraph{}
Ainsi, nous voulons nous approprier le code source existant, et le
faire évoluer de sorte à obtenir un \gls{reseau_de_collecte}
fonctionnel et efficace. Cela passe par des étapes de validations de
l'existant (mise-à-jour, fonctionnement du {\sf Xe1203}), et par des
étapes d'implémentation de nouvelles fonctionnalités (couche
\acrshort{mac}, endormissement et éveil des cartes).
